\subsection{Reduzierung und Bündelung von Lieferverkehr}
\hypertarget{was-ist-das-problem}{%
\subsubsection{Was ist das~Problem?}\label{was-ist-das-problem}}

Der Güterverkehr in Deutschland nimmt immer weiter zu. Die Ursachen sind
vielfältig: Prinzipiell führen ein weltweites Wirtschaftswachstum und
die zunehmende Globalisierung zu mehr Gütertransporten. Dabei stehen
niedrigen Transportkosten hohe Lagerkosten entgegen, wodurch es zum
Abbau von Lagerflächen und somit zu weniger Lagerhaltung kommt. Der
Lieferverkehr spielt eine immer größer werdende Rolle. Aktuell wird rund
ein Drittel des Verkehrsaufkommens in Städten durch den sogenannten
Wirtschaftsverkehr erbracht. Dafür gibt es viele Gründe, einer ist der
zunehmende Online-Handel. Es handelt sich hier vor allem um Paket- und
Express-Sendungen. Über 3 Milliarden Pakete werden jährlich in
Deutschland transportiert. Handel und Versand verändern sich: mehr
Arbeitsteilung, sinkende Lagerhaltung, neue Geschäftsmodelle wie
Express-Lieferung sowie Same-Day-Delivery führen zu kleineren
Zeitfenstern und immer kleineren Sendungsgrößen. Und das wiederum
bedeutet mehr Lieferverkehr! Diese Veränderungen erschweren eine
gebündelte Auslieferung. Die negativen Folgen des immer weiter
steigenden Verkehrsaufkommens sind bekannt, u.a.: Lärm und schlechte
Luftqualität, denn der überwiegende Einsatz von Dieselfahrzeugen im
städtischen Lieferverkehr hat hohe Abgasbelastungen insbesondere von
Stickoxiden, aber auch Feinstaub, zur Folge. Auch für die Unternehmen
und den Lieferverkehr steigen die Anforderungen: Staus, Wartezeiten und
Lieferverzögerungen bedeuten für Unternehmen Kosten. Und die steigenden
Anforderungen an die Liefergeschwindigkeit werden diese Probleme
zukünftig weiter verschärfen.

\hypertarget{was-ist-die-mauxdfnahme}{%
\subsubsection{Was ist die~Maßnahme?}\label{was-ist-die-mauxdfnahme}}

Die derzeitige Stärke des Lieferverkehrs muss verringert werden.
Natürlich gilt grundsätzlich: Verantwortlich für den steigenden
Lieferverkehr ist letztlich unser Konsum und unsere Ansprüche.
Transportunternehmen sind Dienstleistende, die fahren, weil es jemensch
beauftragt hat. Also ist es an jeder*jedem von uns, den Konsum zu
überdenken und die Ansprüche zu verändern. Teilen, leihen, reparieren,
das alles wirkt sich auf positiv auf weniger Lieferverkehr aus! Auch
können wir beeinflussen, woher unsere Waren kommen, also wie weit sie
transportiert werden müssen, um bis zu uns zu gelangen: Produktion und
Konsum sollten idealerweise auf regionaler und lokaler Ebene liegen.
Reparaturdienste sollten als Abhilfe für Rücksendungen dienen. (siehe
gerechte Reproduktion, Produktion und Konsumtion). In ländlichen
Regionen können durch eine kollektive Absprache Bestellungen gebündelt
werden. Darüber hinaus gibt es mittlerweile diverse Maßnahmen, die
helfen den städtischen Lieferverkehr zu verringern bzw. das, was noch an
Lieferverkehr bleibt, umweltfreundlich zu gestalten, zum Beispiel:

\hypertarget{micro-hubs}{%
\paragraph{Micro-Hubs}\label{micro-hubs}}

Ein Micro-Hub ist ein Umschlagsplatz für Waren in unmittelbarer Nähe zum
Zustellgebiet. Diese Nähe ist wichtig, denn seine volle Wirkung erzielt
das Micro-Hub, wenn es mit der Belieferung durch Lastenräder (oder auch
Sackkarren oder kleine E-Fahrzeuge) kombiniert wird. Das Micro-Hub wird
gebündelt durch einen größeren Lkw beliefert. Dann werden die Sendungen
auf Lastenräder verladen und an die Empfänger*innen zugestellt. Es gibt
bereits verschiedene Arten von Micro-Hubs bzw. Mikro-Depots:

\begin{enumerate}
\tightlist
\item
  stationäre Depots: Hier werden Immobilien als Depot genutzt. Dafür
  werden bisher zumeist leer stehende Ladenlokale in B-Lage genutzt. Der
  Nachteil: Innerstädtische Flächen sind äußerst rar und teuer, was es
  in der Praxis erschwert, solche Depots einzurichten.
\item
  Mobile Mikro-Depots: Als Depot dient ein Container oder eine
  Wechselbrücke, die im öffentlichen Raum, also z.B. auf Parkflächen,
  abgestellt werden. Hierfür ist eine Genehmigung der Kommune notwendig.
  Nachteil: Die Genehmigungsverfahren in den Kommunen sind sehr
  unterschiedlich und teilweise kompliziert bzw. langwierig. das
  Stadtbild wird beeinträchtigt, öffentlicher Raum wird „versperrt``.
\end{enumerate}

Mikro-Depots werden heute vor allem durch einzelne Lieferdienste
genutzt. Eine Kooperation der verschiedenen Unternehmen beim Anlegen und
Nutzen von Mikro-Depots könnte positive Effekte mit sich bringen. Ein
positives Beispiel ist das Projekt "Kooperative Nutzung von Mikrodepots"
(KoMoDo) in Berlin, an dem 5 Lieferdienste beteiligt sind. Zwar
beliefert auch hier jeder Lieferdienst nach wie vor seine Kund*innen
individuell (mit dem Lastenrad), aber zumindest wird der Umschlagplatz
gemeinsam genutzt.

\hypertarget{paketshops-und-packstationen}{%
\paragraph{Paketshops und
Packstationen}\label{paketshops-und-packstationen}}

Für die Vermeidung von Lieferfahrten im Privatbereich können Paketshops
und Packstationen Alternativen darstellen. Dadurch, dass diese einmal
gebündelt beliefert werden, muss das Lieferfahrzeug wesentlich weniger
halten und fährt kürzere Strecken. Derselbe Effekt kann auch durch
Concierge-Services oder in Form von Kiez-Läden erreicht werden, also
einem Ort im Quartier, der neben der Annahme von Paketen vielleicht noch
andere Funktionen wie den Verkauf von Lebensmitteln übernimmt.

\hypertarget{lastenruxe4der}{%
\paragraph{Lastenräder}\label{lastenruxe4der}}

Wie schon oben angedeutet, ist das Lastenrad vor allem in Verbindung mit
einem Mikro-Depot eine gute, effiziente, kostengünstige und
umweltfreundliche Alternative für die Belieferung auf der sogenannten
letzten Meile. Darüber hinaus gibt es noch viele andere Bereiche im
urbanen Wirtschaftsverkehr, die durch (e-)Lastenräder übernommen werden
können, zum Beispiel im Handwerk oder unter Umständen auch in der
Pflege. Der nicht vermeidbare Lieferverkehr ist zurück auf die Schienen
zu bringen. An den Bahnhöfen könnten damit die Waren gebündelt werden
und mit Fahrzeugalternativen wie Lastenrädern zu den jeweiligen
Endstationen gebracht werden.

\hypertarget{quartiersbuxfcro-fuxfcr-logistik}{%
\paragraph{Quartiersbüro für
Logistik}\label{quartiersbuxfcro-fuxfcr-logistik}}

Das Büro übernimmt die Koordination von logistischen Prozessen. Durch
umfassende Information und Analyse der Bestellvorgänge können
Möglichkeiten der Optimierung festgestellt werden. So könnte bei
ähnlicher Warenbeschaffenheit das gleiche Großhandelsunternehmen von
mehreren Händler*innen genutzt werden, was helfen würde, Warensendungen
zu bündeln und Lieferfahrten zu verringern.

\hypertarget{nachtbelieferung}{%
\paragraph{Nachtbelieferung}\label{nachtbelieferung}}

Die geräuscharme Belieferung durch E-Fahrzeuge macht eine Belieferung in
der Nacht denkbar. Unter der Voraussetzung, dass Anwohner*innen nicht
gestört werden, hat die Belieferung in der Nacht viele Vorteile. Das
Verkehrsaufkommen am Tag wird verringert. Zudem zeigen Pilotversuche und
Studien, dass sich die Lieferzeiten der Unternehmen verkürzen.
Fahrzeiten von Belieferungstouren reduzieren sich in einigen Fällen um
ein Viertel.\footnote{\label{ref32}Fraunhofer-Institut für Materialfluss und Logistik: Potenziale einer geräuscharmen Nachtlogistik (2017, abgerufen am 1.3.2020)  \url{https://download.iml.fraunhofer.de/genalog/Bericht\_GeNaLog\_Doppelseite\_Versand\_klein.pdf}} Eine
Herausforderung für die Unternehmen ist dabei die interne Organisation
der Logistik, also die Bereitstellung der Waren, veränderte
Arbeitszeiten usw. Eine Hürde für die Nachtbelieferung ist, dass es
keine einheitlichen Regelungen gibt. Es wird immer mittels eine
Genehmigungsverfahrens im Einzelfall entschieden. Für Unternehmen fehlt
dadurch jegliche Planungssicherheit, was die Umsetzung einer
Nachtbelieferung erschwert (siehe auch Rahmenbedingungen).

\hypertarget{empfuxe4ngerinnenbezogene-buxfcndelung}{%
\paragraph{Empfänger*innenbezogene
Bündelung}\label{empfuxe4ngerinnenbezogene-buxfcndelung}}

Der Grundgedanke der Bündelung ist, die Warenströme in die Innenstadt zu
sammeln und dann gebündelt zuzustellen. Dabei werden vorrangig die
Lieferströme zum Einzelhandel adressiert. Beispiele für eine solche
Innenstadtbelieferung gibt es bereits: das Projekt ``stadsleverannsen``
der Stadt Göteborg. Seit 2012 werden dort die Geschäfte in der
Innenstadt durch ein einzelnes Logistikunternehmen beliefert. Die Waren
werden an eine alternative Zustelladresse außerhalb der Innenstadt
geliefert, dort gebündelt und dann mit einem emissionsfreien Fahrzeug
zugestellt. Weitere Beispiele sind das Konzept „el carrito`` von Dachser
in der Stadt Málaga oder „Binnenstadservice`` in den Niederlanden. Auch
in Deutschland gibt es eine Vorreiterin: Das Unternehmen ABC-Logistik
hat das Geschäftsmodell „inCharge`` entwickelt, das eine gebündelte
Belieferung des Einzelhandels in der Düsseldorfer Innenstadt bietet und
bereits von diversen Händler*innen trotz zusätzlicher Kosten genutzt
wird. Kern all dieser Konzepte ist eine gesonderte Zustelladresse am
Innenstadtrand. Die Empfängerin gibt bei der Bestellung nun nicht mehr
die eigene, sondern die Adresse des Depots an. Die Waren werden hier
angeliefert, umgeschlagen und dann erst gebündelt in die Innenstadt
zugestellt.

\hypertarget{lieferkonzession}{%
\paragraph{Lieferkonzession}\label{lieferkonzession}}

Das betrifft die Vergabe des Belieferungsauftrags in einem
Quartier/Gebiet durch die Kommune an eine Transportdienstleisterin. Das
würde eine Bündelung der Waren begünstigen und Lieferfahrten reduzieren.
Juristisch ist dies bisher in Deutschland aber nicht umsetzbar.

\hypertarget{city-maut}{%
\paragraph{City-Maut}\label{city-maut}}

Gute Möglichkeit der Einfahrbeschränkung für Fahrzeuge (gewerblich und
privat) in die Innenstadt. Die Kosten forcieren den Bündelungseffekt und
eine optimierte Routenplanung (sofern die Maut Kilometer-abhängig ist).
Bisher ist das juristisch nicht möglich. Es bedarf einer gesetzlichen
Grundlage die durch die Bundesländer geschaffen werden könnte.

\hypertarget{wie-kann-die-umsetzung-aussehen}{%
\subsubsection{Wie kann die
Umsetzung~aussehen?}\label{wie-kann-die-umsetzung-aussehen}}

Die Bereitstellung von Logistikflächen für alternative Logistikkonzepte
ist ein wichtiges Instrument, das eine Stadtverwaltung zur Gestaltung
des innerstädtischen Lieferverkehrs nutzen kann, um damit Alternativen
zur aktuellen Praxis anzureizen oder überhaupt erst zu ermöglichen.
Diese Flächen dienen dem innenstadtnahen Umschlag von Warensendungen auf
umweltfreundliche Verkehrsmittel. Kommunen, die über solche Flächen
verfügen, können sie bereitstellen und dabei die Nutzer*innen zwingen,
Auflagen hinsichtlich der Fahrzeuge, Grad der Bündelung, Kooperation,
Lärmbelästigung (etc.) zu erfüllen. Damit hat die Kommune einen Hebel zu
Gestaltung des innerstädtischen Güterverkehrs.

\hypertarget{wie-schnell-kann-die-mauxdfnahme-umgesetzt-werden}{%
\subsubsection{Wie schnell kann die Maßnahme
umgesetzt~werden?}\label{wie-schnell-kann-die-mauxdfnahme-umgesetzt-werden}}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  Mikro-Depots: Abhängig von der Privatwirtschaft. Kommunen können aber
  dafür einen wirkungsvollen Anreiz schaffen. Zeithorizont: kurzfristig
\item
  Nutzung von Lastenrädern: kurzfristig, wenn Umstieg durch
  Transportunternehmen gewollt wird
\item
  Elektrofahrzeuge: Mittelfristig, geeignete Fahrzeuge gibt es am Markt
  noch nicht viele und die wenigen sind noch sehr teuer
\item
  Empfänger*innenbezogene Bündelung: mittelfristig. Dafür muss der
  Einzelhandel ins Boot geholt werden.
\end{itemize}
